<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<markers>
<marker CORDGEOX='31.5133' CORDGEOY='-9.77392'  titre='Skala de la Kasbah' address='1.jpg' historique='La sqala de la Kasbah a été édifiée en 1765 sur ordre du sultan Mohammed Ben Abdellah, de la dynastie alaouite.Elle a participé à la défense de la ville durant le bombardement de Mogador opéré par la France, dans le cadre de la guerre franco-marocaine.Elle est classée comme monument historique depuis le dahir du 30 août 1924 et Dotée d’un ensemble de pièces d’artillerie, la sqala possède principalement des canons en bronze de fabrication espagnole construits dans les fontes de Séville et Barcelone entre 1743 et 1782 .'/>
<marker CORDGEOX='31.5109' CORDGEOY='-9.78005'  titre='Médina d’Essaouira' address='2.jpg' historique='La médina d’Essaouira est fondée entre le xviiie siècle et le xixe siècle, par le sultan Mohammed III du Maroc, sur l’emplacement d’un comptoir commercial ancestral, fondé au viie siècle av. J.-C. par la civilisation phénicienne sur l’Île de Mogador de la baie d’Essaouira puis tenu par leurs nombreux successeurs crétois, grecs, romains, puis portugais.
À partir de 1764 le sultan fait construire cette médina fortifiée et son Port Royal d’Essaouira, sur l’emplacement de l’ancien port et Castelo Real / Sqala du Port portugais de 1506, sur la cote Atlantique du Maroc « au milieu du sable et du vent », par l’architecte militaire français Théodore Cornut (disciple du marquis de Vauban). Ce dernier s’inspire de la ville fortifiée de Saint-Malo en Bretagne, pour construire cette cité avec un mélange de style manuélin portugais subsistant d’alors, d’architecture islamique urbaniste arabo-musulmane nord-africaine, et d’architecture militaire française de style forteresse de Vauban.'/>
<marker CORDGEOX='31.5131' CORDGEOY='-9.772'  titre='Les Portes' address='3.jpg' historique='Essaouira compte un important nombre de portes, situées dans la médina de la ville. Ces portes sont influencées par deux types de styles différents. Le style chérifien, qui rappelle les fortifications de Marrakech, comporte des portes arrondies, alors que le style européen comporte des portes à fronton et des colonnes cannelées .
- Bab el-Marsa (porte de la marine) est la porte la plus monumentale d’Essaouira. Bâtie en 1769-1770 par le renégat Ahmed El Inglizi, sous les ordres du sultan Mohammed ben Abdellah, la porte est construite entièrement à partir de pierre taillée. De style Vauban, Bab el-Marsa est une porte à fronton contenant des colonnes cannelées. La porte permet l’accès au port d’Essaouira .
- Bab Doukkala (porte de Doukkala) est située au nord-est de la médina, dans le mellah. De style chérifien, elle était un passage obligé pour prendre la route de Safi et atteindre le territoire des Doukkala .
- Bab el-Menzeh (porte d’El Menzeh) est l’une des portes de l’ancienne dar El Mekhzen et ses dépendances, dont il ne reste pratiquement plus rien. Située dans la kasbah, elle se compose de trois baies identiques à celles de bab el-Mechouar, qui leur font face. Elle est couverte d’un toit de tuiles vertes. Elle est édifiée en 1764.
- Bab el-Sebâa (porte du lion) est percée en 1866 sous les ordres de Mohammed ben Abderrahmane. Elle permet de desservir la nouvelle extension de la kasbah (kasbah jedida). Elle fait face à bab Magana .
- Bab Magana (porte de l’horloge), anciennement appelée porte du roi, est édifiée en 1764. C’est la seule porte conservée parmi les portes d’accès que connaît la kasbah. Elle se situe entre la kasbah kdima et la kasbah jedida .
- Bab al-Bahar (porte de la mer) est une porte construite au xviiie siècle sous le règne du sultan Mohammed ben Abdellah. Elle est l’unique porte donnant directement accès à la mer depuis la médina. Elle est aujourd’hui condamnée, et se situe dans le quartier des Beni Antar .
- Bab el-Mechouar (porte du Mechouar) est située dans la kasbah. Elle est constituée de trois baies identiques à celles de bab el-Menzeh, qui leur font face .
- Bab Marrakech (porte de Marrakech) est une porte qui se trouve au sud-est de la médina d’Essaouira, et était un passage obligé pour prendre la route de Marrakech et d’Agadir. De style chérifien, bab Marrakech est une porte arrondie reliée par des remparts en pierre et enduite d’un crépit de terre, comportant des créneaux carrés. Borj Bab Marrakech se trouve à proximité .'/>
<marker CORDGEOX='31.5121' CORDGEOY='-9.7729'  titre='Horloge d’Essaouira' address='04.jpg' historique='En 1920 le Maréchal LYAUTEY réunit les autorités civiles et militaires pour demander la mise en place d’une horloge dans la ville d’Essaouira. 
Située à quelques pas de Bab Sbâa,  il  fut d’abord question de l’installer au  niveau du souk JDID mais cela risquait de dépareiller l’esthétisme du cadre. 
Elle trône en haut d’une tour construite en 1926 qui abrite le mécanisme de l’horloger HENRY- LEPAUTE, autrefois au service de Louis Philippe et Napoléon III et qui fut le premier à créer des horloges «à poids» dans des monuments réputés : le Palais de Justice de Paris, la Bourse de Marseille… 
La construction de l’horloge prend fin en 1928, elle se situe à proximité de Bab Sbaa, la « porte du lion » qui est l’un des accès principal à la Kasbah. L’horloge d’Essaouira est composée de 4 faces. La face ouest de l’horloge est située en face la petite place Chefchaouen et la face sud surplombe l’avenue Mechouar qui signifie la cour du roi dans les villes impériales.
La renaissance de l’Horloge d’Essaouira
Malgré un entretien régulier, le mécanisme de l’horloge s’arrête complètement en 1997, l’horloge cesse de sonner pendant de nombreuses années et il faudra attendre 2012 pour voir la rénovation complète de l’édifice achevée.
Aujourd’hui entièrement rénovée, mécanisme et ravalement de la bâtisse, l’horloge affiche l’heure et sonne chaque demi-heure et rythme de nouveau les journées des souiris et des visiteurs de la ville.'/>
<marker CORDGEOX='31.512' CORDGEOY='-9.76872'  titre='Bastion bab Marrakech' address='/7.jpg' historique='La tour du Bastion de Bab Marrakech est située au sud ouest de la médina d’Essaouira, au coin Est du tronçon de la muraille comportant la porte monumentale du même nom.
Construit au 19ème siècle, le Bastion (ou "Borj" Bab Marrakech) servait à l’époque d’entrepôt de munitions et poudrière. Durant le protectorat français, il a aussi servi d’écurie pour les chevaux, avant d’être abandonné dans les années 1950. Grand bâtiment d’un rayon de 35 mètres, divisé en 11 compartiments identiques qui communiquent entre eux par une galerie en coursives, c’est aujourd’hui l’un des centres culturels d’Essaouira, il abrite sous ses alcôves une galerie d’art et sur son toit une scène en plein air. 
Le Bastion est classé Patrimoine National depuis 1924 et Patrimoine Culturel Universel de l’Humanité par l’UNESCO depuis décembre 2001.'/>
<marker CORDGEOX='31.5137' CORDGEOY='-9.77145'  titre='Musée Sidi Mohamed Ben Abdellah' address='8.jpg' historique='La bâtisse abritant le musée Sidi-Mohammed-ben-Abdellah, du nom du sultan alaouite Sidi Mohammed ben Abdellah, date du xixe siècle. Sa structure initiale a subi plusieurs changements. Étant une demeure seigneuriale composée de plusieurs chambres s’ouvrant sur un patio doté d’une fontaine, la bâtisse est devenue pendant le protectorat le siège de l’hôtel de ville. Après l’indépendance, le monument a abrité les services municipaux avant de devenir la maison des jeunes.

Le 20 octobre 1980, le monument a été choisi pour abriter le musée de la ville et de sa région, avec comme objectif majeur de conserver et présenter le patrimoine culturel de la province d’Essaouira.'/>
<marker CORDGEOX='31.5126' CORDGEOY='-9.77171'  titre='La Mosquée Sidi ben Youssef' address='05.jpg' historique='Construite sur près de 2 000 m², la mosquée Ben Youssef est la plus grande mosquée de la medina, avec un minaret culminant à 66,34 mètres.
Construite en 1773-1774, elle serait attribué à un des imams qui accompagnait le Sultan Mohammed Ben Abdallah lors de l’inauguration de la ville : Abu Yakoub Youssef Ibn Mohammed Ibn Sidi Mohammed Ibn Annacer at-Tamagrouti.'/>
<marker CORDGEOX='31.5094' CORDGEOY='-9.76787'  titre='L’église d’Essaouira' address='06.jpg' historique='A partir de 1939, la construction de Notre Dame de l’Assomption  telle que l’on  la connaît dans sa forme actuelle, commence.
Elle est située en dehors des remparts, entre la porte de Bab Marrakech et la plage.
De nos jours, Essaouira est la seule ville du Maroc à posséder une église dont les cloches sonnent tous les dimanches à 10h.
Elle accueille régulièrement quelques résidents et aussi les touristes de passage désirant retrouver un endroit  où la spiritualité règne en maître. 
Le père Jean-Claude, qui vit à Essaouira depuis plus de 25 ans, est une figure de la cité des alizés. Son franc-parler et sa barbe blanche font partie intégrante de la vie de Mogador.
Le jardin de l’église est également à remarquer, tant les fleurs et arbustes sont présents et débordent sur les rues extérieures : une symphonie de couleurs qui ajoutent à la poésie du lieu.'/>
<marker CORDGEOX='31.4923' CORDGEOY='-9.76624'  titre='Phare d’Essaouira' address='020.jpg' historique='Le phare du Cap Sim, situé environ à 20 kms d’Essaouira, a été construit en 1917, sous le protectorat Français, et mis en service en 1922. Réaménagé en 2000 et 2004, il se présente comme une tour aux bandes vertes et blanches dans une enceinte de 5 tourelles et atteint une hauteur de 103 mètres. Il a la capacité de projeter 3 éclats très puissants toutes les 15 secondes.
Le phare d’Essaouira ou Sidi Mogdoul est situé à la sortie Sud de la ville, sur la route d’Agadir. Dans l’antiquité, il était alimenté par un feu de bois. Construit également dans les années 1920, il sera réaménagé en 2006. Son nom lui vient du navigateur anglais Mac Donald qui aurait atteint les rives d’Amogdoul. Devenu musulman, il sera canonisé comme saint pour sa bravoure à la guerre. Mac Donald et Magdoul auraient presque les mêmes intonations.
L’emplacement de ces phares garde toute son importance notamment face au projet d’extension et d’aménagement en port de plaisance dans le port d’Essaouira.'/>
<marker CORDGEOX='31.489' CORDGEOY='-9.77789'  titre='Borj El Baroud' address='021.jpg' historique='Borj el Baroud, aussi appelé "fort portugais" est un ancien fort à poudre. 
Ce fort aurait été reconstruit vers le XVième siècle, sur les ruines d’un rempart de l’époque Saâdienne lui même édifié sur le socle d’une tour ronde datant de l’époque Phénicienne.
Aujourd’hui en ruine, il est accessible par la plage à marée basse.
Il était de forme carrée, avec un logement au-dessus pour les gardiens.'/>
<marker CORDGEOX='31.4836' CORDGEOY='-9.77127'  titre='Dar Sultan Sidi Mohamed Ben Abdellah' address='09.jpg' historique='Le palais du Sultan où bien Dar Sultan, ancienne résidence du fondateur d’Essaouira, était construit à l’extérieur et au sud de la ville près de la côte. Il était meublé à l’européenne et comportait cinq pavillons dont il n’en subsiste que quelques ruines.
En 1820, le palais Dar Sultan servait aux autorités locales. Avant d’être entièrement ensablé, il était entouré d’une forêt de tamaris.
Ce palais à joué un rôle capital dans l’histoire du Maroc, et surtout de la ville d’Essaouira considérée à l’époque le centre de la prise de décision et de concertation avec les consules représentant des puissances étrangères installées à Essaouira.
Les photographes honorent leur voyages à Essaouira par un détour des lieux jusqu’à la plage de Ghrayd Omar / Plage de Diabat.'/>
<marker CORDGEOX='31.4697' CORDGEOY='-9.76958'  titre='SOFITEL' address='023.jpg' historique='Dessiné par Gary Player, il est devenu la référence incontournable des destinations golfiques au Maroc et a su gagner une forte renommée depuis son ouverture en 2009. '/>
<marker CORDGEOX='31.5084' CORDGEOY='-9.76827'  titre='LE MEDINA ' address='024.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.5015' CORDGEOY='-9.7649'  titre='ATLAS ESSAOUIRA' address='025.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.5122' CORDGEOY='-9.76988'  titre='TAROS CAFÉ RESTAURANT ' address='026.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.4965' CORDGEOY='-9.76341'  titre='Café Restaurant Océan Vagabond' address='050.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.5122' CORDGEOY='-9.77206'  titre='Le Cosy Restaurant' address='51.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.4493' CORDGEOY='-9.70471'  titre='Restaurant la Table des Douars' address='52.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.5122' CORDGEOY='-9.76594'  titre='Restaurant l’Heure Bleue' address='53.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.5262' CORDGEOY='-9.6397'  titre='Maison d’hôtes Les Jardins de Villa Maroc' address='54.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.4943' CORDGEOY='-9.68033'  titre='Les Jardins d’Argane' address='55.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.4943' CORDGEOY='-9.74569'  titre='Riad Les Deux Mondes' address='56.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.5123' CORDGEOY='-9.76764'  titre='Riad Dar Assalama' address='57.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.3873' CORDGEOY='-9.68788'  titre='Hôtel Sol E Luna' address='58.jpg' historique=''/>
<marker CORDGEOX='31.5098' CORDGEOY='-9.77915'  titre='ile de Mogador' address='059.webm' historique='Les traces archéologiques nombreuses attestent le passage des phéniciens, des berbères et des romains qui tous avaient pressenti l’intérêt stratégique du lieu.

Les îles Purpuraires quant à elles sont occupées dès le III siècle avant J.C. Une Monarchie Berbère s’y installe et vers 146 avant J.C. les Romains en font un état client et finissent par les annexer. Le nom des îles vient d’une matière première étonnante, un coquillage, le murex qui, une fois traité, devient une teinture et donne le pourpre.

La renommée des îles tient surtout au fait que cette couleur fut pendant des siècles le symbole de la puissance sociale. Les caciques des sommets hiérarchiques portaient cette couleur, véritable signe de reconnaissante de caste et étaient les seuls à en avoir le droit.'/>
</markers>